לא מופיע \hl{תרגום ישיר} של הדוגמאות לצד המקור. עם זאת, במקרים רבים בהתייחסות בגוף העבודה אל הדוגמה (מסומנת ב„\symbolglyph{◃}”) מופיעה התייחסות בעברית אל תוכן הדוגמה והקשרה, אם בתמצות, אם בניסוח מחדש ואם בתרגום מילולי\footnote{השתדלתי להמנע מ\hl{תרגום ספרותי}, שגם אם ערכו האומנותי עולה על תרגום מילולי, הרי שהתועלת בו כעזר להצגה של ניתוח בלשני פחותה.}.

ל\hl{תרגום מלא} של \worktitle{חיי־הקדושים} לאנגלית מודרנית הקורא מופנה אל \auth{סקיט}. כאמור (\sref{sec:editions}), התרגום רחוק מלהיות מושלם, אבל הוא בהחלט מספק עזר שימושי להתמצאות. המהדורה זמינה לקריאה בחינם בפורמט דיגטלי (לכתובת, ר׳~ביבליוגרפיה).




		\item לא בכל דוגמה ראיתי לנכון לפרט את \hl{הקשרהּ}, מתוך כוונה להמנע מסרבול. קיימות דוגמאות רבות שהבנה מלאה שלהן דורשת היכרות עם הטקסט; אין אפשרות להמנע מכך בבלשנות הטקסט, אך ניסיתי למצוא את דרך־האמצע על־ידי הסבר כללי של ההקשר הטקסטואלי.


		\item בתחום המינוח והשימוש ב\hl{מילים לועזיות}, ניסיתי למצוא את דרך־האמצע תוך מתן דעת לקריאוּת, לשטף ולתקשורתיות של הטקסט, לעבריוּת שלו, ולשיח המקובל בקרב בלשנים בעברית. כך, לדוגמה, אשתמש במונחים המקובלים „סינטגמה” ו„פרדיגמה”, בלי לנסות למצוא תרגומים מאולצים, אך אמנע מ„נומינלי” ואשתמש ב„שמני” במקומו\footnote{גם אם משמעות הדבר היא שימוש ב\hl{צירופי כלאיים} דוגמת „סינטגמה שמנית” (\seesref{sec:glossing::nominal}), שהם מקובלים ולא קיימת חלופה הולמת עבורם.}, או אשתמש ב„אליטרציה”, לה אין חלופה עברית הולמת\footnote{„\hl{הצללה}” מתנגשת עם משמעות נוספת, וההצעה של האקדמיה ללשון העברית, „\hl{הִשנות צלילים}”, מסורבלת.}, אך אמנע מ„פרונומינלי” ואשתמש ב„כינויי” במקומו או אבחר ב„מבני” על־פני „סטרוקטורלי” ו„תפקודי” על פני „פונקציונלי”. את „מטא־” החלפתי ב„על־”.

			העדפתי את המונח „\hl{נרטיב}”, המקובל בכתיבה אקדמית בעברית, על פני „סיפר” (סִפֵּר) המחודש, שאינו שגור וזהה־צורה לפועל „סיפר”. כך גם בחרתי להשתמש ב„\hl{דיאלוג}” ולא ב„שיח”, הטעון משמעויות שונות, הן בהקשר הבלשני והן בזה הכללי (ובכללן חפיפה חלקית ל„\L{discourse}”), או ב„דיבר” (מסיבות מקבילות לאלו של „סיפר”).

			השתמשתי ב\hl{תחדישים} עבריים כאשר היה הדבר מתאים (לדוגמה, „תַּעֲקִיף”, שהוא פריפרזיס; מיוונית, \Greek{περί-φρασις} „ביטוי עקיף”). כאלה שאינם מוכרים היטב פירשתי בסוגריים.




		\item כדי להקל על הקורא/ת ולחסוך בדפדוף, כל הדוגמאות למבנים הנחקרים מרוכזות ב\hl{נספח} הכרוך בנפרד, מתוך כוונה שהקורא יקרא את העבודה כששני הכרכים פתוחים לפניו, במקביל. לכל דוגמה „כרטיס” משלה, ובו מסומן מספרהּ בעבודה (אליו קיימות הפניות מגוף העבודה) ומיקומהּ בקורפוס (טקסט ומספרו, ומספר השורה).






		\item \subhl{מונחים} מהעולם האנגלו־סקסוני תעתקתי (כך \OE{þegn} הוא „תיין” ו־\OE{ceorl} הוא „צ׳יאורל”). למונחים דתיים ניסיתי למצוא את המקבילה המתאימה ביותר בעולם העברי־יהודי:
			\OE{clænnyss} „טהרה”,
			\OE{crist} „משיח”,
			\OE{drihten} „(ה)אדון” (ולא „אדונָי”),
			\OE{dry-man} „קוסם”,
			\OE{hæðen} „עובד־אלילים”,
			\OE{hæl} „ישועה”,
			\OE{se hælend} „ישוע”\footnote{החלטה תרגומית זו מבוססת על \authcite{פלמינג}{fleming.d:2013:haelend}, העוסק ביחס שבין השם \subhl{יֵשׁוּעַ} (\L{Iesus} בלטינית) ו־\OE{(se) hælend} תוך דיון נרחב בכתביו של אלפריץ׳.},
			\OE{herung} „פיאור”,
			\OE{gedwol-man} „כופר”,
			\OE{lof} „הלל”,
			\OE{med} „שָׂכָר”,
			\OE{sawl} „נשמה”,
			\OE{scyppend} „בורא”,
			\OE{(for(ð))siðian} (במובן מוות) „להסתלק, נסתלק”,
			\OE{wel-willend} „מיטיב”,
			\OE{wuldor} „תהילה”,
			\OE{wurðian} „לכבד”,
			\OE{wurðmynt} „כבוד”.
